\startprefacepage

Эволюционные алгоритмы~\cite{evolutionary1, evolutionary2, evolutionary3, evolutionary4, evolutionary5}~--- парадигма 
решения поисковой задачи, используемая для решения задач сложной оптимизации, для которых неизвестно других способов 
эффективного решения. Они относятся к семейству алгоритмов, решающих задачу по принципу <<черного ящика>> 
(рисунок~\ref{fig:blackbox}), на непрерывном пространстве значений. Такие алгоритмы изучают проблему, применяя интересующую функцию, фитнес-функцию к различным решениям задачи, векторам размера $n$, на поисковом пространстве $\mathbb{R}^n$. В основе их действия лежат принципы биологической эволюции: решения задачи могут <<мутировать>> (немного измениться), <<скрещиваться>> (новые решения могут быть получены путем заимствования частей других решений), пройти отбор (только часть решений <<выживает>>~--- переходят на следующую итерацию).

\begin{figure}[b]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{blackbox}
  \caption{Общий принцип черного ящика. В качестве входных данных~--- $x$-вектор. Известно только значение $f(x)$.}
  \label{fig:blackbox}
\end{figure}


Одна из самых главных черт эволюционных алгоритмов~--- возможность параллеллизации. Большая часть эволюционных 
алгоритмов, как например, генетические алгоритмы, могут вычислять решения параллельно, что позволяет эффективно использовать их на многопроцессорных и распределенных системах. Однако большая часть алгоритмов использует принцип поколений: вычисляется группа особей, а затем происходят модификации. Это делает их параллельно неэффективными: быстро рассчитавшие свои решения потоки будут простаивать в ожидании других потоков этого поколения. Чтобы избежать этой проблемы, разработан тип алгоритмов, называемых стационарные. В своей основе они не имеют поколений, а потому могут теоретически быть модифицированы до полностью асинхронных. 

Алгоритм CMA-ES~--- эволюционная стратегия с адаптацией ковариационной матрицы, как следует из названия, использует ковариационную матрицу для отслеживания зависимостей между переменными решений. Данный алгоритм показал очень хорошую способность к сходимости на большом количестве задач, включая неразрывные, мультимодальные и сильно зашумленные функции. Однако данный алгоритм имеет высокую вычислительную сложность $O(n^2)$ за одно вычисление функции, где $n$~--- размерность пространства, на котором изучается функция.

Были разработаны модификации этого алгоритма, например, sep-CMA-ES, который имеет сложность $O(n)$, но имеет производительность хуже на неразрывных функциях. 


В данной работе предлагается steady-state модификация алгоритма CMA-ES, которая при достаточной сложности оптимизируемой функции приближается к полной асинхронности.

